\chapter{Wstęp}
\label{cha:wstep}
W~ciągu ostatnich kilkudziesięcioleci systemy sztucznej inteligencji (AI) nieustannie rozwijały się w~wielu obszarach i~stale zyskują na popularności. Szeroki wachlarz możliwości sprawia, że człowiek z~sukcesami znajduje zastosowanie dla sztucznej inteligencji w~wielu dziedzinach. Systemy kontekstowe automatycznie zbierają dane dotyczące użytkownika i~samodzielnie podejmują określone decyzje, a~systemy regułowe wspomagają człowieka w~podejmowaniu decyzji, np. dotyczących biznesu.

Emocje człowieka są jednak tym aspektem, w~którym komputerom daleko jest jeszcze do naśladowania człowieka. Ludzie niejednokrotnie podejmują pewne decyzje kierując się nie tylko posiadaną wiedzą, ale także swoimi emocjami. Nawet autonomiczne humanoidalne roboty, projektowane do samodzielnej pracy i~przypominające anatomią oraz zachowaniem istotę ludzką, nie potrafią symulować emocji, co jest ich sporą wadą, ponieważ ludzie dążą do tego, aby takowe roboty mogły współdziałać z~człowiekiem na zasadzie partnerstwa, a~nie tylko jako narzędzie \cite{breazeal2003emotion}. Na polu interfejsów człowiek-komputer (HCI) brak możliwości detekcji emocji człowieka i~generowania ,,emocji'' urządzenia jest sporą luką.

Emocje definiuje się jako pewien mentalny stan lub odczucie, które występują raczej spontanicznie pod wpływem pewnych bodźców lub zdarzeń -- nie są to zjawiska, nad którymi człowiek może w~pełni panować. Stany emocjonalne są ponadto odzwierciedlane w~zmianach fizjologicznych w~ciele człowieka. Zmiany te są wynikiem działania autonomicznego układu nerwowego (ang. {\it Autonomous Nervous System}), wobec czego nie mogą być kontrolowane przez świadome bądź intencjonalne działanie człowieka  \cite{jerritta2011physiological}, ale za to mogą być obserwowane za pomocą odpowiednich sensorów.

Obecnie można obserwować szybki rozwój urządzeń nasobnych zdolnych do pomiarów sygnałów fizjologicznych takich jak opaski nadgarstkowe czy inne przenośne urządzenia nasobne \cite{afcsensors-icaisc2018}. Fakt ten sprawia, że dobranie urządzenia odpowiedniego do przyjętych wymagań oraz używanej platformy programistycznej nie sprawia problemu.

Nadanie komputerom zdolności rozpoznawania emocji jest jednym z~kluczowych wyzwań w~dziedzinie informatyki afektywnej i~może znaleźć szerokie zastosowanie w~medycynie, rozrywce, edukacji, a~nawet w~codziennym życiu. Podejmowano wiele prób detekcji emocji na podstawie wyrazu twarzy, postawy ciała lub tonu głosu, np. \cite{kessous2010multimodal,rong2009acoustic,utama2009phased}. Systemy takie mogą być jednak niekiedy nieskuteczne, ponieważ zewnętrzne oznaki emocji można ukryć (np. można nic nie mówić, starać się ograniczyć mimikę twarzy lub unikać obiektywu kamery). O~wiele mniejszą uwagę przykładano do sygnałów fizjologicznych, a~przecież stanowią one wartościowy zbiór danych z~racji tego, że związane są one z~autonomicznym układem nerwowym, którego człowiek świadomie nie kontroluje, a~ponadto sygnały takie są dostępne właściwie w~każdym momencie bez utrudniania użytkownikowi funkcjonowania \cite{xu2010analysis}. Chęć zapełnienia tej luki stała się motywacją do rozwoju niniejszej pracy.

Celem pracy jest opracowanie dwuczęściowej platformy umożliwiającej pomiar sygnałów fizjologicznych oraz wykorzystującej te pomiary do oceny zmian stanu emocjonalnego użytkownika. W~skład platformy będą wchodzić:
\begin{itemize}
\item urządzenie złożone ze zbioru sensorów nasobnych służących do pomiaru sygnałów fizjologicznych, oparta na platformie sprzętowej BITalino
\item zaimplementowana aplikacja mobilna na system Android wykorzystująca klasyfikator, który na podstawie pobranych z~urządzenia pomiarowego danych będzie określał stan emocjonalny użytkownika w~zdefiniowanym zakresie
\end{itemize}
W ramach pracy rozwiązane zostaną problemy doboru sensorów, sposobu ich instalacji na ciele oraz możliwości szybkiej rejestracji sygnału oraz jego przetwarzania w~czasie rzeczywistym. Na koniec zostaną przeprowadzone eksperymenty mające na celu ewaluację opracowanego rozwiązania.

Niniejsza praca składa się z~7 rozdziałów. W~rozdziale \ref{cha:opis_teoretyczny} zostały przedstawione podstawy teoretyczne problemu, przede wszystkim psychologiczny charakter emocji oraz ich przełożenie na kwestię fizjologii. Zostaną także omówione istniejące rozwiązania w~tej tematyce. Rozdział \ref{cha:mozliwosci} zawiera przedstawienie i~analizę dostępnych do użycia sprzętowych platform pomiarowych oraz mechanizmów wnioskowania. Zostały także zdefiniowane założenia i~ograniczenia, jakie docelowo wybrane rozwiązania powinny spełniać. Rozdział \ref{cha:zakres_badan} stanowi podsumowanie powyższej analizy oraz precyzuje cel pracy i~oczekiwany efekt oraz definiuje narzędzia wybrane do realizacji pracy. Rozdział \ref{cha:projekt_implementacja} opisuje dokładnie zbudowaną platformę: definiuje wybrane urządzenie pomiarowe, sensory oraz sposób ich podłączania do ciała, a~także omawia zastosowane rozwiązanie programowe, czyli wybrany mechanizm wnioskowania, jego budowę oraz sposób działania na dostępnych danych. W~rozdziale \ref{cha:ewaluacja} dokonano ewaluacji opracowanego rozwiązania -- zdefiniowano metodologię działania, opisano napotkane problemy oraz sposoby ich rozwiązania, a~także przedstawiono wyciągnięte na tym etapie wnioski. Pracę zamyka rozdział \ref{cha:podsumowanie} stanowiący podsumowanie pracy i~uzyskanych rezultatów oraz prezentujący propozycje rozwoju niniejszych badań w przyszłości.